%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt, aspectratio=34]{beamer}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-beamer}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usetikzlibrary{angles}
\usetikzlibrary{quotes}

\usepackage{tabularx}
\title{Produit scalaire}

\begin{document}


\section{Révisions}
\begin{frame}
  \begin{enumerate}
    \item À quelle condition sur le produit scalaire deux vecteurs sont-ils orthogonaux ?
    \item Soient $\vecteur{u}\left( x,y \right)$ et $\vecteur{v}\left( x',y' \right)$ deux vecteurs, dont les coordonnées sont données dans un repère orthonormé. Quel est l'expression du produit scalaire $\vecteur{u}.\vecteur{v}$ ?
    \item Déterminer les coordonnées des vecteurs $\vecteur{KL}$ et $\vecteur{AC}$ dans le repère $\left( A, \vecteur{\imath}, \vecteur{\jmath} \right)$ (qui est orthonormé).
    \item Prouver que les droites $\left( KL \right)$ et $\left( AC \right)$ sont perpendiculaires.
  \end{enumerate}

  \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[very thick, scale=0.85]
    \coordinate (A) at (0,0);
    \coordinate (B) at (6,0);
    \coordinate (D) at (0,4);
    \coordinate (C) at ($(B)+(D)-(A)$);

    \draw (A) -- (B) -- (C) -- (D) -- cycle;
    \foreach \i in {1, ..., 5} {
      \draw[dotted] ($(A)!\i/6!(B)$) -- ($(D)!\i/6!(C)$);
    }
    \foreach \i in {1, ..., 3} {
      \draw[dotted] ($(A)!\i/4!(D)$) -- ($(B)!\i/4!(C)$);
    }
    \draw (A) node[left]{$A$};
    \draw (B) node[right]{$B$};
    \draw (C) node[right]{$C$};
    \draw (D) node[left]{$D$};

    \draw[ultra thick, -latex] (A) -- ++(1, 0) node[midway, below]{$\vecteur{\imath}$};
    \draw[ultra thick, -latex] (A) -- ++(0, 1) node[midway, left]{$\vecteur{\jmath}$};

    \draw ($(A)!3/4!(D)$) node[left]{$K$}-- ($(A)!1/3!(B)$) node[below]{$L$};
    \draw (A) -- (C);
  \end{tikzpicture}
\end{center}

\end{frame}

\section{Géométrie descriptive}

\begin{frame}
  Soient $A\left( -2; 0 \right)$ et $B\left( 2; 0 \right)$ deux points d'un repère orthonormé. On cherche \emph{le lieu géométrique} des points $M\left( x;y \right)$ tels que les droites $\left( AM \right)$ et $\left( BM \right)$ soient perpendiculaires.
  \begin{enumerate}
    \item Exprimer les coordonnées des vecteur $\vecteur{AM}$ et $\vecteur{BM}$ en fonction de $x$ et $y$.
    \item Exprimer le produit scalaire $\vecteur{AM}.\vecteur{BM}$ en fonction de $x$ et $y$.
    \item Traduire la perpendicularité de $\left( AM \right)$ et $\left( BM \right)$ par une propriété des vecteurs $\vecteur{AM}$ et $\vecteur{BM}$.
    \item En déduire l'équation satisfaite par $x$ et $y$.
    \item Lier ce résultat avec un théorème du collège.
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Troisième expression du produit scalaire}

  Soient $\vecteur{u}$ et $\vecteur{v}$ deux vecteurs non nuls. Soient $A$, $B$, $C$ trois points tels que $\vecteur{AB}=\vecteur{u}$ et $\vecteur{AC}=\vecteur{v}$. On note $\left( \vecteur{u}, \vecteur{v} \right)$ l'angle $\widehat{BAC}$.

  On se place dans un repère orthonormé $\left( A, \vecteur{\imath}, \vecteur{\jmath} \right)$ tel que $\vecteur{\imath}$ et $\vecteur{u}$ aient la même direction.

  \begin{columns}
    \begin{column}[t]{.6\textwidth}
      \begin{enumerate}
        \item Exprimer les coordonnées des vecteurs $\vecteur{u}$ et $\vecteur{v}$ dans ce repère $\left( A, \vecteur{\imath}, \vecteur{\jmath} \right)$.
        \item Calculer le produit scalaire de $\vecteur{u}$ et $\vecteur{v}$ à l'aide de ces coordonnées.
        \item En déduire une nouvelle expression du produit scalaire.
      \end{enumerate}
    \end{column}

    \begin{column}[t]{.4\textwidth}
      \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[very thick]
          \draw (0,0) node[left]{$A$};
          \draw[-latex] (0,0) -- (3,0) node[right]{$B$} node[midway,above]{$\vecteur{u}$};
          \draw[-latex] (0,0) -- (1, 2) node[above]{$C$} node[midway, right]{$\vecteur{v}$};

          \draw[dashed,-latex] (0,0) -- (1,0) node[midway,below]{$\vecteur{\imath}$};
          \draw[dashed,-latex] (0,0) -- (0,1) node[midway,left]{$\vecteur{\jmath}$};

        \end{tikzpicture}
      \end{center}
    \end{column}
  \end{columns}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Quatrième expression du produit scalaire}

  Soient $\vecteur{u}$ et $\vecteur{v}$ deux vecteurs non nuls. Soient $A$, $B$, $C$ trois points tels que $\vecteur{AB}=\vecteur{u}$ et $\vecteur{AC}=\vecteur{v}$. Soit $H$ le projeté orthogonal de $C$ sur la droite $(AB)$.

  On se place dans un repère orthonormé $\left( A, \vecteur{\imath}, \vecteur{\jmath} \right)$ tel que $\vecteur{\imath}$ et $\vecteur{u}$ aient la même direction.

  \begin{columns}
    \begin{column}[t]{.6\textwidth}
      \begin{enumerate}
        \item Calculer les coordonnées des vecteurs $\vecteur{AB}$ et $\vecteur{AH}$.
        \item Montrer que $\vecteur{AB}.\vecteur{AH}=\vecteur{AB}.\vecteur{AC}$.
        \item Étudier le cas où l'angle $\widehat{BAC}$ est obtus.
      \end{enumerate}
    \end{column}

    \begin{column}[t]{.4\textwidth}
      \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[very thick]
          \draw (0,0) node[left]{$A$};
          \draw[-latex] (0,0) -- (3,0) node[right]{$B$} node[midway,above]{$\vecteur{u}$};
          \draw[-latex] (0,0) -- (1, 2) node[above]{$C$} node[midway, above left]{$\vecteur{v}$};

          \draw[dashed] (1,2) -- (1, 0) node[below]{$H$};
          \draw (1,.2) -- ++(+.2,0) -- ++(0,-.2);

          \draw[dashed,-latex] (0,0) -- (1,0) node[midway,below]{$\vecteur{\imath}$};
          \draw[dashed,-latex] (0,0) -- (0,1) node[midway,left]{$\vecteur{\jmath}$};

        \end{tikzpicture}
      \end{center}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Théorème d'Al-Kashi}
Déterminer une mesure de l'angle $\alpha$.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[ultra thick, scale=1]
\coordinate (A) at (0, 0);
\coordinate (B) at (5, 0);
\coordinate (C) at ({acos(13/14)}:4);
\draw pic ["$\alpha$", draw, red, angle radius=2cm, angle eccentricity=1.2] {angle=B--A--C};
\draw (A) node[below left]{$A$};
\draw (B) node[below right]{$B$};
\draw (C) node[above]{$C$};
\draw (A) -- (B) node[midway, below]{5};
\draw (A) -- (C) node[midway, above left]{4};
\draw (C) -- (B) node[midway, above right]{3};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Théorème de la médiane}
Déterminer la longueur $AB$.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[ultra thick, scale=1]
\coordinate (A) at (0, 0);
\coordinate (B) at ({sqrt(46)}, 0);
\coordinate (C) at ({acos(27/(5*sqrt(46)))}:5);
\coordinate (I) at ($.5*(A)+.5*(B)$);
\draw (A) node[below left]{$A$};
\draw (B) node[below right]{$B$};
\draw (C) node[above]{$C$};
\draw (I) node[below]{$I$};
%\draw (I) -- (C) -- (B) -- (A) -- (C);
\draw (A) -- (C) node[midway, above left]{5};
\draw (B) -- (C) node[midway, above right]{4};
\draw (I) -- (C) node[midway, left]{3};
\draw (A) -- (I) node[midway]{//};
\draw (B) -- (I) node[midway]{//};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
  Déterminer la longueur $AC$.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[ultra thick, scale=1]
\coordinate (A) at (0, 0);
\coordinate (B) at (5, 0);
\coordinate (C) at ({acos(13/14)}:4);
\draw pic ["$60$\degres", draw, red, angle radius=2cm, angle eccentricity=1.2] {angle=B--A--C};
\draw (A) node[below left]{$A$};
\draw (B) node[below right]{$B$};
\draw (C) node[above]{$C$};
\draw (A) -- (B) node[midway, below]{4};
\draw (A) -- (C) node[midway, above left]{?};
\draw (C) -- (B) node[midway, above right]{3};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{frame}
\end{document}
